%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\title{Suites arithmétiques et géométriques}
\date{17/10}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[6 points]
\begin{em}
Les questions sont indépendantes.
\end{em}
\begin{enumerate}
\item
  Pour chacune des suites $u$ suivantes :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item calculer $u_2$ ;
  \item calculer le troisième terme.
  \end{enumerate*}
  Arrondir les résultats au centième si nécessaire.

  \begin{enumerate}
    \item La suite $u$ de premier terme $u_0=3$ et telle que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=2u_n-1$.
    \item La suite $u$ définie pour $n\geq1$ par $u_n=\frac{1}{2n}$.
  \end{enumerate}
\item Démontrer que la suite définie sur $\mathbb{N}^*$ par $u_n=3n-5$ est arithmétique. Préciser son premier terme et sa raison.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]
  On considère une suite arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $r$ tous les deux inconnus. On sait en revanche que $u_{42}+u_{256}=454$, et que $u_{101}=149$.
  \begin{enumerate}
\item Exprimer $u_{42}$ et $u_{256}$ en fonction de $u_{101}$.
\item En déduire que $298+96r=454$.
    \item En déduire les valeurs de $u_0$ et $r$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[5 points]
  La feuille sur laquelle se trouve ce devoir a une appaisseur d'environ \SI{0,1}{\milli\meter}. On suppose que l'on peut la plier en deux autant de fois que l'on souhaite.

  On appelle $v$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : $v_n$ est l'épaisseur de la feuille, en millimètres, après avoir été pliée $n$ fois sur elle-même (et $v_0$ et l'épaisseur initiale).

  On admet que $v$ est une suite géométrique.
  \begin{enumerate}
    \item Expliquer pourquoi le premier terme est $v_0=0,1$ et la raison est $2$.
    \item Donner le terme général de la suite $v$.
    \item On plie trente fois la feuille sur elle-même. Quelle sera alors son épaisseur (arrondir le résultat au kilomètre près) ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
À partir de ses dix ans, les parents de Lena lui donnent 10€ chaque mois l'année de ses dix ans, puis 11€ chaque mois l'année de ses 11 ans, et ainsi de suite jusqu'à l'année de ses 25 ans (incluse). L'objet de l'exercice est de calculer la somme totale reçue par Lena.

On note $u$ la suite définie par « $u_n$ est la somme reçue par Lena durant sa $n$\up{e} année ». On admet que $u$ est une suite arithmétique.
\begin{enumerate}
\item Justifier que le premier terme est $u_{10}=120$, et sa raison est $12$.
\item Déterminer la somme d'argent reçue par Lena entre l'année de ses 10 ans et la fin de l'année de ses 25 ans.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
